% ----------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ----------------------------------------------------------
\chapter*{Introdução}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}  
% ----------------------------------------------------------

A Tecnologia da Informação (TI) vem se tornando cada vez mais importante em empresas e órgãos, as aplicações vão desde a infraestrutura que busca conectar os diferentes setores, mantendo a segurança da rede, até a automação de processos. Além disso, nesse espectro de aplicações da TI podemos incluir o melhoramento da gestão usando a computação, atualmente a quantidade de dados e variáveis disponíveis para o gestores é muito grande, e é extremamente difícil de se gerenciar essa massa de dados, para isso existem várias ferramentas que têm por objetivo auxiliar na visualização e futura tomada de decisão dos administradores.

Uma área da TI que tem crescido bastante é a \textit{Business Intelligence} (BI), que reúne uma série de conceitos que podem ser aplicados em empresas, de qualquer tamanho e área, com o objetivo de dar suporte à tomada de decisão, trazendo dados e gerando informação, que serve de base para as escolhas das estratégias de um determinado negócio.

Esses conceitos devem ser usados para desenvolver um painel para o Centro de Inteligência, que monitora os processos que entram na JFRN, a fim de evitar a multiplicação de demandas repetitivas.

%License''\footnote{\url{http://www.latex-project.org/lppl.txt}}.


% ---
% Capitulo com exemplos de comandos inseridos de arquivo externo 
% ---
%\include{abntex2-modelo-include-comandos}
% ---
\include{./chapters/chap_1}
\include{./chapters/chap_2}
\include{./chapters/chap_3}



% Conclusão
\chapter{Conclusão}

Existem diversas ferramentas de BI no mercado, mas elas podem ser muito caras e exigir uma mão de obra muito específica, pois possuem linguagens de desenvolvimento próprias. Além disso, a distribuição dos acessos é um pouco mais complexa porque exige uma certa burocracia para se permitir que painéis sejam publicados. Então, a biblioteca Dash é uma ótima alternativa à essas ferramentas pagas, pois além de ser gratuito, usa a linguagem de programação Python no desenvolvimento, e essa linguagem é muito difundida no mundo todo, e por ser bastante usada, é relativamente fácil encontrar profissionais que tenham boas noções de desenvolvimento nela. 

Além disso, a possibilidade de se desenvolver painéis \textit{in-house} e também fazer essa distribuição dentro da própria infraestrutura da JFRN permite que mais painéis sejam feitos, dando aos gestores uma melhor visão sobre as Varas e suas necessidades, assim, proporciona um melhor suporte às decisões e estratégias tomadas. 

Existem dificuldades para se desenvolver esse tipo de painel, porém, após construir uma estrutura básica de desenvolvimento o trabalho fica muito mais fluido, e a preocupação passa a ser somente na colheita dos dados. 

Por fim, também fica claro que a integração dos gestores com a TI é essencial para o bom aproveitamento das ferramentas de visualização de dados, pois o analista de dados precisa entender melhor o negócio que os dados representam e os gestores precisam saber interpretar os dados para que as decisões sejam bem embasadas.